%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Derivada}
%\renewcommand{\versao}{23.abr.2013}
%\renewcommand{\versao}{12.set.2011}
%\footnotetext{\versao}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% 
%

\objetivo
Introduzir o conceito de derivada, relacionando-o 
com sua interpretação 
geométrica e Física.
A primeira aplicação, intimamente ligada à definição, é 
determinar reta tangente ao gráfico.
Apresentar diversas notações utilizadas para derivadas.

Calcular a derivada pela definição para 
algumas funções, incluindo
as
%Na segunda seção calculamos a derivada de  funções transcendentes --- 
trigonométricas,  exponencial e 
logaritmo (utilizando os limites fundamentais).
Apresentar
%Somente depois disso, dispondo de vocabulário razoável de funções,
propriedades básicas (derivada da soma, produto, divisão) e
avançadas (derivada da composta). 

Apresentar a derivada da função inversa e da função
definida implicitamente como
 aplicações da derivada da composta.

Apresentar o  Teorema do Valor Médio (TVM), 
um resultado importante do Cálculo, 
com aplicação na determinação de regiões de crescimento e
decrescimento da função.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% 
%
\section{Definição de Derivada}

\precalculo{Rever equação da reta na forma $y=mx+b$ e na forma
\index{pré-cálculo!equação da reta}
\index{pré-cálculo!coeficiente angular}
$y-y_0=m(x-x_0)$.\\
Qual o significado geométrico de $m, x_0$ e $y_0$?\\

Resposta: 
O coeficiente $m$ é o chamado coeficiente angular, pois
$m=\tan\theta$, onde $\theta$ é o ângulo que a reta forma com o eixo
$x$. Assim
$m>0$ implica que a função $f(x)=mx+b$ é crescente;
$m<0$ que $f$ é decrescente e se $m=0$ $f$ é constante.
Os coeficientes $x_0, y_0$ representam o ponto $(x_0,y_0)$ onde a reta
passa. 

Assim, sabendo o coeficiente angular ($m$)
e um ponto $(x_0,y_0)$ onde a reta passa
 obtemos a equação da reta.
}
\begin{definicao} 
\index{derivada!definição}
Dada uma função $f$ definida próxima de um ponto $a$, definimos a sua
derivada em $a$ por 
$f'(a) \definido  \limite{h}{0}\dfrac{f(a+h)-f(a)}{h}$.
Dizemos que $f$ é \textbf{derivável} ou \textbf{diferenciável} em $a$.
\end{definicao} 

\begin{lema}
$f'(a) =  \limite{x}{a}\dfrac{f(x)-f(a)}{x-a}$
\end{lema} 
\begin{prova} 
 Mude variáveis para $x=a+h$.
\end{prova} 
\begin{observacao} 
Se $y=f(x)$,
podemos ver este limite como uma taxa de variação:\\
$f'(a)=\limite{\Delta x}{0}\dfrac{\Delta y}{\Delta x}$, a variação de $y$ sobre a
variação de $x$.
\end{observacao} 
\index{taxa!de variação}
\index{velocidade instantânea}
A ideia de taxa de variação de uma função é importante.
A derivada provém da ideia de passar de 
 taxa de variação média para variação instantânea. 
 Conforme mostra quadro abaixo, esta passagem pode ser interpretada
 com Geometria ou com Física.

\begin{center}
\begin{tabular}{ccc}\toprule
    & $\displaystyle\frac{f(x)-f(a)}{x-a}$ & $f'(a)$ \\
    \midrule
    Matemática & taxa média de variação de $f$ & taxa instantânea \\
    Física & velocidade média & velocidade instantânea \\
    Geometria & coef. angular reta secante & coef. angular reta
    tangente\\
    \bottomrule 
\end{tabular}
\end{center}

%No próximo Capítulo, Aplicações da Derivada, exploraremos os aspectos
%geométricos da derivada.

\caixinha{
\textbf{Visão Analítica:}
Partindo da definição básica, podemos derivar diversas
funções.
}

\begin{lema} 
\label{lema: derivada constante identidade}
A derivada de $f(x)=C$ é zero e derivada de $f(x)=x$ é $1$.
\end{lema} 
\begin{prova} 
Se $f(x)=C$, \quad
$f'(x)=\limite{h}{0}\dfrac{f(x+h)-f(x)}{h}=
\limite{h}{0}\dfrac{C-C}{h} = 
\limite{h}{0}\dfrac{0}{h} = 0$.\\
Se $f(x)=x$,\quad
$f'(x)=\limite{h}{0}\dfrac{f(x+h)-f(x)}{h}=
\limite{h}{0}\dfrac{x+h-x}{h} = 
\limite{h}{0}\dfrac{h}{h} = 
\limite{h}{0}1 = 1$.
\end{prova} 

\exemplo{Calcule pela definição a derivada de:
\quad
(a) $f(x)=x^2$;
\quad
(b) $g(x)=x^3$.
}
\solexemplo{
(a) Como $(x+h)^2-x^2= 2hx + h^2$,
\[\dfrac{f(x+h)-f(x)}{h}=
\dfrac{(x+h)^2-x^2}{h}=
\dfrac{2hx + h^2}{h}=
2x + h \quad\text{(para $h\neq 0$)}.
\]
Assim 
$f'(x)=\limite{h}{0}\dfrac{f(x+h)-f(x)}{h}=
\limite{h}{0}(2x + h)= 2x$.

(b)
 Como $(x+h)^3-x^3= 3hx^2+ 3xh^2+ h^3$,
\[\dfrac{g(x+h)-g(x)}{h}=
\dfrac{(x+h)^3-x^3}{h}=
\dfrac{3hx^2 +3xh^2+ h^3}{h}=
3x^2 +3xh+ h^2 \quad\text{(para $h\neq 0$)}.
\]
Assim 
$g'(x)=\limite{h}{0}\dfrac{f(x+h)-f(x)}{h}= 
\limite{h}{0}(3x^2 +3xh+ h^2)=
3x^2$.
}

\exemplo{Calcule pela definição a derivada de:
\quad
(a) $f(x)=\dfrac{1}{x}$; 
\quad
(b) $g(x)=\sqrt{x}$.
}
\solexemplo{
(a) Como
\(f(x+h)-f(x)= \dfrac{1}{x+h}-\dfrac{1}{x}=
\dfrac{x-(x+h)}{x(x+h)}=
\dfrac{-h}{x(x+h)},
\)\\
 $\dfrac{f(x+h)-f(x)}{h}=
\dfrac{-1}{x(x+h)}$.
Assim 
$f'(x)=\limite{h}{0}\dfrac{f(x+h)-f(x)}{h}=
\limite{h}{0}\dfrac{-1}{x(x+h)}=
\dfrac{-1}{x^2}$.


(b) Racionalizando $g(x+h)-g(x)=\sqrt{x+h}-\sqrt{x}$ obtemos\\
$\dfrac{(x+h)-x}{\sqrt{x+h}+\sqrt{x}}=
\dfrac{h}{\sqrt{x+h}+\sqrt{x}}
$.
Logo,
 $\dfrac{g(x+h)-f(x)}{h}=
\dfrac{1}{\sqrt{x+h}+\sqrt{x}}$.\\
Assim 
$g'(x)=\limite{h}{0}\dfrac{g(x+h)-g(x)}{h}= 
\limite{h}{0}\dfrac{1}{\sqrt{x+h}+\sqrt{x}} =
\dfrac{1}{2\sqrt{x}}$.
}

\exemplo{Calcule pela definição %a derivada em $x=0$ de:
$f'(0)$ e $g'(0)$ se: \quad
(a)  $f(x)=|x|$;
\quad
(b)  $g(x)=\sqrt[3]{x}$.
}
\solexemplo{
(a) 
Note que
$\dfrac{f(0+h)-f(0)}{h}=\dfrac{|0+h|-|0|}{h}= \dfrac{|h|}{h}$. \\
Mas 
$f'(0)=\limite{h}{0}\dfrac{f(0+h)-f(0)}{h}=
       \limite{h}{0}\dfrac{|h|}{h}$ que não existe pois os limites laterais
diferem
(veja o gráfico de $\dfrac{|x|}{x}=\dfrac{x}{|x|}$ na
p.\pageref{grafico limite mod x sobre x}). 
Assim a derivada \textbf{não} existe em $x=0$.

(b) Note que
$\dfrac{g(0+h)-g(0)}{h}=\dfrac{\sqrt[3]{0+h}-\sqrt[3]{0}}{h}=
\dfrac{\sqrt[3]{h}}{h}=
\dfrac{\sqrt[3]{h}}{\sqrt[3]{h^3}}=
\dfrac{1}{\sqrt[3]{h^2}}$. 
Assim
$g'(0)=\limite{h}{0}\dfrac{g(0+h)-g(0)}{h}=
\limite{h}{0}\dfrac{1}{\sqrt[3]{h^2}}=\pinfty$. 
Como o limite não é finito, a derivada não
existe.
}
\begin{observacao} 
A ausência de derivada no zero  de 
 $y=|x|$ pode ser vista \textbf{geometricamente} no gráfico abaixo: 
 o gráfico possui um \index{bico}
``bico'' em $x=0$, o que impede a existência de uma tangente bem
definida neste ponto. Representamos no gráfico em cinza diversas
possíveis ``tangentes''.
\end{observacao} 

\label{grafico: raiz cubica de 3}
 \hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=2.5,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-1}{1}
  \eixoy{-1}{1.3}
  \tangente{(0,0) -- (1,-1)}
  \tangente{(-1,0.8) -- (1,-0.8)}
  \tangente{(-1,0.5) -- (1,-0.5)}
  \tangente{(-1,0.2) -- (1,-0.2)}
  \tangente{(-1,-0.8) -- (1,0.8)}
  \tangente{(-1,-0.5) -- (1,0.5)}
  \tangente{(-1,-0.2) -- (1,0.2)}
  \draw[thick] (-1,1) -- (0,0) -- (1,1) node[right]{$y=|x|$};
\end{tikzpicture}
 \hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=2.5,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-1}{1}
  \eixoy{-1}{1.3}
  \plotFUN{x**(1/3.0)} {$y=\sqrt[3]{x}$} {domain=0:1, id=sq3a,samples=50}
  \plotFUN{-abs(x)**(1/3.0)} {} {domain=-1:0, id=sq3b, samples=50}
%  \tangente{(-0.9,-1.083037394509648) -- (0.5,1.083037394509649)}
%  \marcaPONTO[0.8]{(0.1,0.46)}
  \tangente{(-0.35,-1.001219363029577) -- (0.3,1.242893002381544)}
  \marcaPONTO[0.8]{(0.03,.3107232505953859)}
  
  \tangente{(-0.25,-1.070268974272996) -- (0.42,1.242893002381544)}
  \marcaPONTO[0.8]{(-0.03,-.3107232505953859)}
%  \tangente{(-0.5,-1.083037394509649) -- (0.9,1.083037394509648)}
%  \marcaPONTO[0.8]{(-0.1,-0.46)}
\end{tikzpicture}
 \hspace*{\fill}
\begin{observacao} 
Já no caso de $y=\sqrt[3]{x}$ podemos ver que 
o limite
das retas tangente ao gráfico no zero
coincide com o
eixo $y$. O coeficiente angular da reta tangente converge 
para  $\pinfty$ quando $x\to 0$.
Marcamos no gráfico as retas tangentes ao gráfico
em dois pontos próximos do
zero.
Observe que o gráfico de $y=\sqrt[3]{x}$ pode ser obtido partindo do
gráfico de $y=x^3$.
\end{observacao} 



\caixinha{Como a existência de derivada em um ponto 
impede o surgimento de ``bicos'',
dizemos que uma função derivável é \textbf{suave}.
\index{função!suave}
}


\exemplo{
\label{exemplo: derivada}
Considere $f(x)=\funpartes{x^2; & x\in\Q; \\ 0; & x\not\in\Q}$.
Calcule $f'(0)$.
}
\solexemplo{
Como $f(0)=0$,
\(
  f'(0) = \limite{h}{0} \frac{f(0+h)-f(0)}{h} =
         \limite{h}{0}\frac{f(h)}{h}.
\)
Agora $f(h)=0$ ou $f(h)=h^2$, dependendo se $h\in\Q$ ou não.
Nos dois casos, $|f(h)|\leq h^2$. Assim,
usando a continuidade da função módulo,
\[
|f'(0)| =\left| \limite{h}{0}\frac{f(h)}{h} \right|
= \limite{h}{0}\left|\frac{f(h)}{h} \right|
   \leq \limite{h}{0}\left|\frac{h^2}{h}\right|=\limite{h}{0} |h|=0.
\]
Portanto, $0\leq|f'(0)|\leq 0$, ou seja, $|f'(0)|=0$ e portanto
$f'(0)=0$.
%Veja Exercício da p.\pageref{exc: derivada limitada}.
}


\caixinha{
\textbf{Visão Física:}
\index{velocidade instantânea}
Se $f(t)$ é a posição de um objeto em função do tempo,
$f'(t)$ é sua velocidade.
}
\exemplo{
A posição $S$ em metros de um barco em função do tempo $t$ em segundos
é dada por $S(t)=\sqrt{t}$ para $t> 0$. Determine sua velocidade em
$m/s$ no instante
 $t=9$.
}
\solexemplo{
Pelo exemplo acima sabemos que $S'(t)=\frac{1}{2\sqrt{t}}$. Logo
$S'(9)=\frac{1}{2\sqrt{9}}=1/6$. Assim sua velocidade é $1/6\; m/s$.
}

\caixinha{
\textbf{Visão Geométrica:}
O coeficiente angular da reta tangente ao
 gráfico de $y=f(x)$ no ponto $(x,\, f(x))$ é igual a 
 $f'(x)$. Em particular a reta tangente no ponto $(a,\, f(a))$ é:
 horizontal 
 se $f'(a)=0$; \ 
 crescente se $f'(a)>0$; \ 
 decrescente se $f'(a)<0$.
}

\exemplo{
Considere o gráfico de $y=g(x)$ na figura abaixo.
Determine se é zero, positivo ou negativo:
\quad
(a) $g'(2)$; \qquad
(b) $g'(5)$; \qquad
(c) $g'(6)$; \qquad
(d) $g'(8)$.

%Agora coloque em ordem crescente estes números.

 \hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=0.7,xscale=1.3,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-0.5}{5}
  \eixoy{-0.5}{3.5}
  \ptosEIXOx{1/2,2/4,2.5/5,3/6,4/8}
  \draw[dotted] (2.5,0)--(2.5,1.6);
  \draw[dotted] (2,0)--(2,2);
  \draw[dotted] (3,0)--(3,1);
  \draw[dotted] (4,0)--(4,3);
  \plotSUAVE  
     {(-0.5,-0.4) (1,0) (1.5, 1.6) (2,2) (2.5,1.6) (3,1) (3.5,1.6)
     (4,3) (5,3.5) } {$g(x)$}{}
\end{tikzpicture}
 \hspace*{\fill}
}
\solexemplo{
(a) positivo;
(b) negativo;
(c) zero;
(d) positivo.
}

\exemplo{
Ainda utilizando o gráfico do exemplo anterior,
esboce o gráfico de $y=g'(x)$. Comece pelos pontos onde a derivada é
zero.
}
\solexemplo{
É derivada é zero em $x=4$ e $x=6$; é positiva para $x<4$ e $x> 6$;
é negativa para $4<x<6$.
Baseado nestas informações esboçamos o gráfico de $g'(x)$.


 \hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=0.7,xscale=1.3,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-0.5}{4.5}
  \eixoy{-2}{3.5}
  \ptosEIXOx{1/2,2/4,3/6,4/8}
  \plotSUAVE  
     {(-0.5,2.5) (1,2) (2,0) (2.5,-1.6) (3,0) (4,1.5) (4.5, 1.7)} {$g'(x)$}{}
\end{tikzpicture}
 \hspace*{\fill}
}

\begin{observacao} 
\index{derivada!operadores}
\index{derivada!notação de Leibniz}
\index{Leibniz}
\index{Newton}
\label{obs: notacao derivada}
\textbf{Outras Notações para Derivada.}
Se $y=f(x)$, Newton\footnotemark
introduziu a notação 
$\dot{y}$ (ponto por cima do $y$)
para derivada.
Leibniz\footnotemark
introduziu a notação $\dfrac{df}{dx}$, que 
 não é um quociente 
(mas será utilizado nos capítulos de integração como se fosse)
e  é sugestivo de taxa de
variação instantânea, como o limite de taxa de variação média:
\[\frac{df}{dx}=\lim_{\Delta x\rightarrow 0}\frac{\Delta f}{\Delta x}.
\]
Qual notação é melhor? Isto foi motivo para a chamada ``guerra do
Cálculo'' --- consulte livros de História da Matemática como [Bo] ou a
\index{guerra}
wikipedia \verb|Leibniz–Newton_calculus_controversy|.
Na parte de derivada utilizamos a notação mais compacta
$f'$. No Capítulo de Integral será útil utilizar $\dfrac{df}{dx}$.
Além destas, existem outras notações utilizadas.
Dado $y=f(x)$,
\[
f'=\frac{df}{dx}=y'=\frac{dy}{dx}=\frac{d}{dx}f=Df=D_xf.
\]
Os símbolos
$D$ e $\dfrac{d}{dx}$ são chamados de \textbf{operadores diferenciais}.
\index{operadores diferenciais}
Se $\espfun$ é o espaço das funções deriváveis, 
podemos vê-los como funções nestes
espaços: $D:\espfun\to \espfun$, pois associa a cada função sua
derivada. Por exemplo, se $f(x)=\dfrac{1}{x}$ e $g=Df$, então
$g(x)=-\dfrac{1}{x^2}$.
\end{observacao} 

\footnotetext[1]{\obituario{Sir Isaac Newton}
{1643}{Woolsthorpe, Inglaterra}{1727}{Londres, Inglaterra}}
\footnotetext{\obituario{Gottfried Wilhelm von Leibniz}
{1646}{Leipzig, Alemanha}{1716}{Hannover, Alemanha}}

\caixinha{
\textbf{Derivada segunda e de ordem superior.}
\index{derivada!segunda}
Definimos $f''\definido(f')'$. De forma indutiva podemos definir a
derivada de ordem $n\in\N$ qualquer. Existem várias notações para derivadas de
ordem superior:
\[
f''=\frac{d^2f}{dx^2}=D^2f, \quad
f^{(n)}=\frac{d^nf}{dx^n}=D^nf, \text{ para } n\in\N.
\]
\textbf{Física:}
Se $f(t)$ representa a posição em função do tempo, $f'$ é a velocidade
e $f''$ a aceleração. \\
\textbf{Geometria:}
Veremos (esboço de gráfico no Capítulo de Aplicações
da Derivada) que 
$f''$ indica a concavidade do gráfico: para cima ou para baixo (pense
em $y=x^2$ e $y=-x^2$).
}
\caixinha{ \textbf{Equação da reta tangente}.
\index{reta!tangente}
Como o coeficiente angular da reta tangente 
ao gráfico de $y=f(x)$ no ponto $(x_0, f(x_0))$ é
$f'(x_0)=m$, a equação da reta tangente é:
\[
y-f(x_0)=f'(x_0)(x-x_0).
\]
}

\exemplo{
Determine a equação da reta tangente ao gráfico de:

(a) $y=x^2$ no ponto $(4,16)$; \qquad
(b)  $y=\sqrt{x}$ no ponto onde $x=9$. 
}
\solexemplo{
(a) 
Já vimos que se $f(x)=x^2$ então $f'(x)=2{x}$.
Portanto a reta tangente é 
$y-{4}^2=2\cdot 4(x-4)$, portanto, $y-16=8(x-4)$ ou
$y=8x-16$ é a reta tangente ao gráfico em $(4,16)$.

(b)
Já vimos que se $f(x)=\sqrt{x}$ então $f'(x)=\frac{1}{2\sqrt{x}}$.
Portanto a reta tangente  é 
$y-\sqrt{9}=1/(2\sqrt{9})(x-9)$, portanto, $y-3=1/6(x-9)$ ou
$y=x/6+3/2$ é a reta tangente ao gráfico em $(9,3)$.
}
\exemplo{
Determine a equação da reta tangente ao gráfico de
$y=x^3$ no ponto onde $x=a$.
Determine \textbf{todas} as tangentes que passam pelo ponto $(0,16)$.
}
\solexemplo{
Já vimos que se $f(x)=x^3$ então $f'(x)=3x^2$.
Logo a reta tangente que passa em $(a,a^3)$ é:
$y-a^3=3a^2(x-a)$.
Devemos determinar para quais $a\in\R$ esta reta passa em $x=0$ e
$y=16$. Substituindo obtemos,
$16-a^3=3a^2(0-a)$. Simplificando obtemos a equação
$a^3=-8$. A única solução em $\R$ é $a=-2$.
Assim a única tangente que passa em $(0,16)$ é
$y+8=12(x+2)$, ou $y=12x+16$.
}

\errocomum{
Confundir derivada com reta tangente.

Exemplo: Determine a reta tangente ao gráfico de $y=x^2$ no ponto $(2,4)$.
Como $f'(x)=2x$, que é a equação de uma reta, responder que a reta
tangente é $y=2x$ (\textbf{errado}).
O correto é $y-4=2\cdot 2(x-2)$.
Assim $y=4x-4$.
}
\errocomum{
Não calcular o coeficiente angular no ponto de tangência.

Exemplo: Determine a reta tangente ao gráfico de $f(x)=x^3$
no ponto $(1,1)$. Como  $f'(x)=3x^2$, responder que
a reta tangente é $y-1=3x^2(x-1)$ (\textbf{errado}), que nem sequer é
uma reta. O correto é
$y-1=3\cdot 1^2(x-1)=3(x-1)$.
}

Terminamos com um resultado que garante que toda função derivável é
contínua.

\begin{lema}[derivada e continuidade] 
\index{lema!derivada e continuidade}
Se $f'(a)$ existe, então $f$ é contínua em $a$.
\end{lema} 
\begin{prova} 
Divida e multiplique por $x-a$ a expressão $f(a+h) -f(a)$ e obtenha:
\[
\begin{split} 
\limite{x}{a} f(x)-f(a)&=
\limite{x}{a} \frac{f(x)-f(a)}{x-a} \cdot (x-a)=\\
&=\limite{x}{a} \frac{f(x)-f(a)}{x-a} \cdot \limite{x}{a} x-a
=f'(a)\cdot 0=0.
\end{split} 
\]
Assim,
%Como $\limite{h}{0} f(a+h)-f(a)=0$, 
%mudando variável para $x=a+h$,
%obtemos que 
$\limite{x}{a} f(x)=f(a)$.
\end{prova} 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% 
%
\section{Derivada de Funções Transcendentes}

Nesta seção calculamos pela definição as derivadas das funções
trigonométricas seno e cosseno, exponencial e logarítmica.
Eles decorrerão dos limites fundamentais do
\pageteo{teo: limite fundamental trigonometrico}
e
\pageteo{teo: limite fundamental exponencial}.
Leia Seção\myref{sec: construcao funcoes transcendentes} para ver
 como definir estas funções.


\begin{lema} { }\ 
\index{derivada!trigonométrica}
\index{derivada!exponencial}
\index{derivada!log}

  (a) $(\sen x)'=\cos x$;
\qquad
  (b) $(\cos x)'=-\sen x$;

  (c) $(\log x)'=\dfrac{1}{x}$;
\qquad
  (d) $(e^x)'= e^x$.
\end{lema} 
\begin{prova} 
(a) Como $\sen(x+h)=\sen x \cos h +\sen h \cos x $, obtemos que:
\[
\begin{split} 
\frac{\sen(x+h)-\sen(x)}{h}&=
\frac{\sen x \cos h +\sen h \cos x -\sen x }{h}=\\
&=\sen x \frac{\cos h -1}{h} + \cos x \frac{\sen h }{h}.
\end{split} 
\]
Deixamos para o leitor provar que
$\limite{h}{0}\frac{\cos h -1}{h}=0$
(similar ao Exemplo\myref{exp: limites trigonometricos} (d))
%\qquad --- multiplique numerador e denominador por $\cos h +1$, use identidades
%trigonométricas e o 
%limite fundamental trigonométrico
%(\pageteo{teo: limite fundamental trigonometrico}).
Assim, 
fazendo $h\to 0$,
graças ao 
limite fundamental trigonométrico 
(Teorema\myref{teo: limite fundamental trigonometrico}),
obtemos que $(\sen  x)'=\cos x $.

(b) Deixamos para o leitor fazer um \textit{mutatis mutandis} no item
\index{mutatis mutandis}%
(a) utilizando a identidade trigonométrica:
$\cos(x+h)=\cos x \cos h -\sen x \sen h $.

Para (c) e (d) precisamos estabelecer primeiro o limite
\begin{equation} \label{eq: limite log}
   \limite{h}{0}\frac{\log(1+h)}{h}=1.
\end{equation}
%Como $\log$ 
%e 
%pelo \pageteo{teo: limite fundamental exponencial}
%$g(h)=(1+h)^{1/h}$
%são contínuas, pelo 
%\pageteo{teo: continuidade da soma produto composta} (continuidade da
%composta),
%$\log(g(h))$ é continua.
%Assim, $\limite{h}{0}\log(g(h))$
Pela propriedade do ``peteleco'' do $\log$,\quad
  $\log\left((1+h)^{1/h} \right)= 
  \dfrac{\log(1+h)}{h}.$
Como $\log$ é contínua
(\pageteo{teo: limite raiz transcendente}) e o limite 
$\limite{h}{0}(1+h)^{1/h}$ existe,
pelo \pageteo{teo: limite e composicao} podemos trocar de ordem $\log$
com o limite.
Assim,
aplicando $\log$ no 
limite fundamental exponencial
(\pageteo{teo: limite fundamental exponencial})
obtemos que
\[
  \limite{h}{0} \frac{\log(1+h)}{h}=
  \limite{h}{0}\log\left((1+h)^{1/h} \right)= 
  \log\left(\limite{h}{0}(1+h)^{1/h} \right)= 
  \log(e)=1.
\]

(c)
Assim, 
\(
\dfrac{\log(x+h)-\log(x)}{h} = 
\dfrac{1}{h}\log\left(\dfrac{x+h}{x}\right) = 
\dfrac{1}{h}\log\left( 1 + \dfrac{h}{x}\right).
\)
Passando ao limite com $h\to 0$,  trocando variável para
$k=h/x$  e utilizando a 
(\ref{eq: limite log}):
\[
\limite{h}{0}\frac{\log(x+h)-\log(x)}{h} = 
\limite{k}{0} \frac{\log( 1 + k)}{k x}=
\frac{1}{x}.
\]

(d)
Para derivar a exponencial  precisamos provar que
\begin{equation}\label{eq: limite exp}  
\limite{h}{0}\frac{e^h-1}{h}=1.
\end{equation} 
Para isto trocamos variável. Tome $h=\log(1+y)$. Então 
$e^h-1=y$.  Como $y\to 0$ quando $h\rightarrow 0$, pela mudança
de variáveis do limite,
$\limite{h}{0}\frac{e^h-1}{h}=\limite{y}{0}\frac{y}{\log(1+y)}$.
Utilizando a
equação~(\ref{eq: limite log}), temos que 
$1=\limite{y}{0}\frac{y}{\log(1+y)}$.
Assim, colocando $e^x$ em evidência,
\[
\limite{h}{0}\frac{e^{x+h}-e^x}{h}=
    e^x \limite{h}{0} \frac{e^h-1}{h}=e^x.
\]
\end{prova}

As derivadas das outras funções trigonométricas como tangente, secante
e cossecante
podem ser calculadas com o 
\pageteo{teo: derivada soma produto quociente} (derivada do quociente)
e as derivadas 
das funções 
trigonométricas inversas (arco-tangente, arco-seno, etc.)
podem ser calculadas com o 
\pageteo{teo: derivada da inversa} (derivada da função inversa).

\exemplo{Determine a derivada de $\log_{10} x $.
}
\solexemplo{
Pelas propriedades do log,
$\log_{10} x =\dfrac{\log x }{\log 10 }$.
Assim,
\[
\frac{\log_{10}(x+h)-\log_{10}(x)}{h}=
\frac{1}{\log 10 } \frac{\log(x+h)-\log(x)}{h}.
\]
Passado ao limite com $h\to 0$ obtemos que
$(\log_{10}  x)'=\dfrac{1}{x\log 10}$.
Aqui vemos novamente porque em cálculo é melhor utilizar a base $e$,
pois senão a derivada é mais complicada.
}

\caixinha{
\label{obs: porque radianos}
\index{radianos}
\index{base natural}
\index{e!porque}

\textbf{Porque radianos para medir ângulos?} \\
\textbf{Porque  $e$ como base de logaritmos?}

A resposta é que
se utilizarmos outra unidade de medida de ângulo, a derivada das
funções trigonométricas será mais complicada; 
se utilizarmos outra base para o logaritmo/exponencial, a derivada
será mais
complicada. Nos dois casos surgiria uma constante (diferente de $1$)
nas derivadas. 
Isto tem relação direta com o limites fundamentais
(Teorema\myref{teo: limite fundamental exponencial} e
Teorema\myref{teo: limite fundamental trigonometrico}).

Por exemplo, como vimos no exemplo acima,
$\log_{10}'(x)=\dfrac{1}{x\log(10)}$. 
Se o ângulo for medido em graus, podemos
expressar 
$\mbox{sengr}(x)=\sen(x\pi/180)$  --- assim por exemplo
$\mbox{sengr}(90)=\sen(\pi/2)=1$
e
$\mbox{cosgr}(x)=\sen(x\pi/180)$.
Agora veremos mais adiante que
$\mbox{sengr}'(x)=\frac{\pi}{180}\cos(x\pi/180)=
\frac{\pi}{180}\,\mbox{cosgr}(x)$,
ao invés da relação mais simples $\sen'(x)=\cos(x)$.

Qualquer civilização do Universo \sorriso
após desenvolver alguma Matemática escolheria o mesmo.
As opções de base $10$ (número de dedos nas mãos dos humanos),
graus (dividir o círculo em 360 graus, 
invenção dos babilônios)
são escolhas arbitrárias.
}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% 
%
\section{Propriedades Básicas da Derivada}

\begin{quote} 
Nesta seção aprendemos técnicas que permitem calcular a derivada
de uma enorme quantidade de funções sem ter que sequer relembrar a
definição de derivada.
Poucos teoremas vão prover um processo mecânico para derivar funções
que são formadas a partir de poucas funções simples (seno, cosseno,
log, raiz quadrada, potenciação) pela adição, multiplicação, divisão e
composição. ([Sp p.144] em tradução livre)
\end{quote} 

\begin{teorema} [soma, diferença, produto, quociente]
\index{derivada!propriedades}
\label{teo: derivada soma produto quociente}
  Suponha que $f$ e $g$  são funções deriváveis e $c\in\R$. Então:

  (a) $(f(x)+cg(x))'= f'(x) + cg'(x)$ (derivada é operador linear);

 (b) $(f(x)g(x))' = f'(x)g(x) + f(x) g'(x)$;

 (c) $\left(\dfrac{f(x)}{g(x)}\right)' = \dfrac{f'(x)g(x) - f(x)g'(x)}{(g(x))^2}$ onde $g(x)\neq
 0$.
\end{teorema}
\begin{prova}
 (a) É consequência direta da linearidade do limite dado pelo
 \pageteo{teo:limitebasico}.

(b) Se $m(x)=f(x)g(x)$, somando e subtraindo $f(x+h)g(x)$,
\[
  \begin{split} 
 \frac{m(x+h)-m(x)}{h}&=
 \frac{f(x+h)g(x+h) -f(x+h)g(x) + f(x+h)g(x) - f(x)g(x)}{h}=\\
&=f(x+h) \frac{g(x+h) -g(x)}{h} +  g(x)\frac{f(x+h) - f(x)}{h}
 \end{split} 
\]
Passando ao limite $h\to 0$ obtemos o resultado pois $f(x+h)\to f(x)$.

(c) Um argumento não-rigoroso, supondo que $\frac{f}{g}$ seja
derivável, é definir $h=\frac{f}{g}$. Assim $hg=f$. Calculando a
derivada dos dois lados obtemos por (b):
$h'g + hg' = f'$. Logo, isolando $h'$ e substituindo $h$ por $f/g$:
$h'=\frac{f'-hg'}{g}= \frac{f'- fg'/g}{g}=
\frac{f'g - fg'}{g^2}$.

A prova rigorosa começa calculando a derivada de
$m(x)=\dfrac{1}{g(x)}$ pela definição:
\[
 \frac{m(x+h)-m(x)}{h}=
 \left[
   \frac{1}{g(x+h)} - \frac{1}{g(x)}  
 \right]
 \frac{1}{h}=
   \frac{g(x)- g(x+h)}{h}  \frac{1}{g(x)g(x+h)}
\]
\end{prova} 

Quando $h\to 0$ o primeiro termo converge para
$-g'(x)$ e segundo termo converge para 
$\dfrac{1}{[g(x)]^2}$.
Assim,
$\left(\dfrac{1}{g}\right)'= \dfrac{-g'}{g^2}$.
Como $\dfrac{f}{g}=f \cdot \dfrac{1}{g}$, usando o item (b) (derivada
do produto), 
$\left(\dfrac{f}{g}\right)'=
f'\dfrac{1}{g} + f\dfrac{-g'}{g^2} = \dfrac{f'g - fg'}{g^2}$.
\begin{observacao}
Usando a notação de derivada $D$ da 
Observação\myref{obs: notacao derivada},
o operador $D$ é linear, isto é,
$D(f + c g )=Df + c Dg$ para toda função $f$ e $g$ e todo $c\in\R$.
\end{observacao} 

\begin{observacao} 
A regra mais difícil é do produto e do quociente. Um erro
(dificilmente cometido pelos alunos) e achar que a
derivada do produto é o produto das derivadas.
\end{observacao} 

\begin{corolario} \ 
$(x^m)'=mx^{m-1}$ para todo $m\in\Z$ .
\end{corolario}
\begin{prova} 
Para $m=0$ é consequência do 
\pageteo{lema: derivada constante identidade} pois
$x^0=1$, uma função constante cuja derivada é $0$.
Para $m>0$ segue por indução do 
\pageteo{teo: derivada soma produto quociente}.
Suponha, por hipótese de indução, que $(x^k)'=kx^{k-1}$.
Assim,
 $(x^{k+1})'= (x\, x^{k})'= x'\, x^k + x\, (x^k)'=
  1\, x^k + x\,kx^{k-1} = x^k + k\, x^k=(k+1)x^k$.
Como é verdade para $k=0$ e supondo verdadeiro para $k$ segue que é
verdade para $k+1$, é verdadeiro para todo $k\in\N$.

Para $m<0$ basta escrever $x^m=\frac{1}{x^{-m}}$. 
Como $-m>0$, utilizando a derivada do quociente e a parte anterior
temos que:
\[
\left(\frac{1}{x^{-m}}\right)'
   = \frac{1'(x^{-m})-(-m)x^{-m-1}}{x^{-2m}} = 
    \frac{0 + mx^{-m-1}}{x^{-2m}} = 
   mx^{-m-1+2m}=mx^{m-1}.
\]   
\end{prova} 

Juntando este Corolário e o Teorema anterior concluímos que podemos
derivar:

(a) \textbf{polinômios} pois sabemos derivar soma de funções e
$x^m$;

(b) \textbf{funções racionais} pois sabemos derivar polinômios e
quocientes;

(c) combinações de somas, produtos e quocientes entre
funções polinomiais e funções transcendentes (seno, cosseno, log,
etc). Por exemplo tangente, secante, cossecante, etc.

\exemplo{
Calcule a derivada de $p(x)=-5x^9+4x^3-7x^2-10$.
}
\solexemplo{
Aplicando a regra da derivada da soma várias vezes seguidas obtemos:
\[
 \begin{split} 
 p'(x)&= (-5x^9)'+ (4x^3-7x^2-10)'=
 (-5x^9)'+ (4x^3)' - (7x^2-10)'=\\
 &= (-5x^9)'+ (4x^3)' - (7x^2)'-(10)'.
 \end{split} 
\]
Agora usando a propriedade $(cg)'=cg'$ se $c$ é constante,
\[
 p'(x)=
  -5(x^9)'+ 4(x^3)' -7 (x^2)'-(10)'.
\]
Agora usando a regra $(x^m)'= m x^{m-1}$ para $m\in\Z$,
\[
 p'(x)=
  -5\cdot 9x^8+ 4\cdot 3x^2 -7\cdot 2 x^1-0=
  -45x^8+ 12x^2 -14 x.
\]

}

\medskip

\begin{observacao} 
Com estas regras mais as derivadas das funções transcendentes (seno,
cosseno, exponencial e logaritmo) 
 podemos derivar um conjunto \textbf{enorme} de funções.
Existe um \textbf{algoritmo} para calcular
\index{algoritmo!derivada}%
a derivada: um computador pode
facilmente derivar ``qualquer'' função.
\end{observacao} 
\exemplo{ Calcule  a derivada de:

(a) $f(x)=\log x \tan x $; \qquad
(b) $g(x) = x^4\cos x + \dfrac{7x}{\sen x }$.
}
\solexemplo{
(a)
Primeiro calculamos a derivada da tangente utilizando a derivada
do quociente:
\label{exp: derivada da tangente}
\[
\begin{split} 
(\tan x )'&= \left(\frac{\sen x }{\cos x }\right)'= 
\frac{(\sen x )'\cos x  - \sen x (\cos x )'}{(\cos x )^2}=\\
&=\frac{\cos x \cos x  - \sen x (-\sen x )}{(\cos x )^2}=
\frac{\cos^2 x  + \sen^2 x }{(\cos x )^2}=
\frac{1}{(\cos x )^2}=(\sec x)^2.
\end{split} 
\]
Agora usando a regra do produto ($\log'(x)=1/x$),
\[f'(x)=(\log x )'\tan x  + \log x (\tan x )'=
\frac{\tan x }{x} + \frac{\log x }{(\cos x )^2}.
\]
(b) Comece aplicando a regra da soma:
\[
g'(x)=\left(x^4\cos x + \dfrac{7x}{\sen x }\right)'=
(x^4\cos x )'+ \left(\frac{7x}{\sen x }\right)'.
\]
Agora derive cada termo, usando regra do produto no primeiro e do
quociente no segundo:
\[
g'(x)=(x^4)'\cos x  + x^4(\cos x )'+ 
   \frac{(7x)'\sen x  - 7x(\sen x )'}{\sen^2 x }.
\]   
Termine:\quad
\(
g'(x)=4x^3\cos x  + x^4(-\sen x )+ 
   \dfrac{7\sen x  - 7x\cos x }{\sen^2 x }. 
\)   
}
\begin{observacao} 
É importante ser sistemático durante a derivação,
executando poucos passos de cada vez. Somente com experiência
podemos fazer diretamente com poucos (ou nenhum) passo intermediário.
Assim aplique uma regra de cada vez.
\end{observacao} 

\exemplo{Calcule a derivada de 
$f(x)=\dfrac{\log x }{5e^x+2\sen x }$.
}
\medskip
\solexemplo{
\vspace{-2.5em}
\[ 
\begin{split} 
f'(x)&=
   \dfrac{(\log x )'(5e^x+2\sen x ) -
      \log x (5e^x+2\sen x )'}{(5e^x+2\sen x )^2}=\\
 &=   \dfrac{(1/x)(5e^x+2\sen x ) -
      \log x ((5e^x)'+(2\sen x )')}{(5e^x+2\sen x )^2}=\\
 &=   \dfrac{(1/x)(5e^x+2\sen x ) -
      \log x (5e^x + 2\cos x )}{(5e^x+2\sen x )^2}
\end{split} 
\]
}


\exemplo{Determine \textbf{todas} as retas tangentes ao gráfico de $y=1-x^2$
que passam pelo ponto $(0, 4)$.
}
\solexemplo{
Primeiro podemos ver geometricamente (ver gráfico abaixo) que são duas
soluções.

Como $y'=-2x$, a reta tangente no ponto $(a,1-a^2)$ é
$y-(1-a^2)=-2a(x-a)$. Esta reta vai passar no ponto $(x,y)=(0,4)$ se
$4-(1-a^2)=-2a(0-a)$, isto é, se $3+a^2=2a^2$, ou
se $a^2=3$. Isto vai ocorrer para $a=\pm\sqrt{3}$. Como $1-(\pm\sqrt{3})^2 =
1-3=-2$, as retas passam nos pontos do gráfico 
$(\sqrt{3}, -2)$ e $(-\sqrt{3}, -2)$.
Assim as retas tangentes são
$y-(-2)=-2\sqrt{3}(x-\sqrt{3})$ e
$y-(-2)=2\sqrt{3}(x+\sqrt{3})$.
Simplificando obtemos que as duas retas tangentes ao gráfico são:
$y = 4 \pm 2\sqrt{3} x$.
}

\hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=1.0,yscale=0.7,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-2.5}{2.5}
  \eixoy{-3}{5}
  
  \assintotaVER{(1.732050807568877, 0) -- (1.732050807568877, -2)}{}
  \assintotaVER{(-1.732050807568877, 0) -- (-1.732050807568877, -2)}{}
 \ptosEIXOx{1.732050807568877/?, -1.732050807568877/?}
 \ptosEIXOy{4}

  \tangente{(-2, -2.928203230275509) -- (0.3, 5.039230484541326 )}
  \tangente{(2, -2.928203230275509) -- (-0.3, 5.039230484541326 )}
  \plotFUN{1-x*x} {$y=1-x^2$} {domain=-2:2, id=sq4}
  
  \marcaPONTO[1.7]{(1.732050807568877, -2)}
  \marcaPONTO[1.7]{(-1.732050807568877, -2)}
  
\end{tikzpicture}
 \hspace*{\fill}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% 
%
\section{Derivada da Composta}

\precalculo{Saber fazer composição de funções.
\index{pré-cálculo!composição de função}
Exemplo: se $f(x)=4x+2$ e $g(y) = \sen(y+1)$, calcule $f(g(y))$ e
$g(f(x))$.}


\begin{teorema} [Derivada da  composta (cadeia)]
\index{derivada!composta}
\index{derivada!regra da cadeia}
\index{regra!da cadeia}
\index{composta}
Considere $f$ e $g$ deriváveis. Então
$[f(g(x))]'= f'(g(x))\cdot g'(x)$.
\end{teorema}
\begin{prova} 
Um argumento não-rigoroso (supondo $g$ não-constante próximo de $x$)
é, dividindo e multiplicando por 
$g(x+h)-g(x)$,
\[
\frac{f(g(x+h))- f(g(x))}{h}=
\frac{f(g(x+h))- f(g(x))}{g(x+h)-g(x)}\cdot
\frac{g(x+h)- g(x)}{h}.
\]
Agora quando $h\to 0$ o segundo termo converge para $g'(x)$ por
definição. Para calcular o primeiro, troque variável
para $y=g(x+h)$. Quando $h\to 0$, $y\to g(x)$. Assim, definindo
$a=g(x)$,
\[
\limite{h}{0}\frac{f(g(x+h))- f(g(x))}{g(x+h)-g(x)}=
\limite{y}{g(x)}\frac{f(y)- f(g(x))}{y-g(x)}=
\limite{y}{a}\frac{f(y)- f(a)}{y-a}=
f'(a)=f'(g(x)).
\]
\end{prova} 

\errocomum{
Este é a regra de derivação mais difícil de todas.
Necessário praticar bastante, pois é um ponto de dificuldade para
os alunos.}

\exemplo{ Calcule as derivadas de:

(a) $f(x)=\sen(4x^5-4)$;
\quad
(b) $g(x)=[\log(\sen(x^5)+2)]^7$;
\quad
(c) $h(x) = e^{10\sen(x^3)+7x^2}$.
}
\solexemplo{
(a) $f'(x)= \sen'(4x^5-4)(4x^5-4)'=
\cos(4x^5-4)(20x^4).$
\[
\hspace{-2.0em}
\begin{split} 
\text{(b) } g'(x)&=
  7[\log(\sen(x^5)+2)]^6 [\log(\sen(x^5)+2)]'=\\
&=7[\log(\sen(x^5)+2)]^6 \log'(\sen(x^5)+2) (\sen(x^5)+2)'=\\
&=7[\log(\sen(x^5)+2)]^6\frac{1}{\sen(x^5)+2} \sen{'}(x^5)(x^5)'=\\
&=7[\log(\sen(x^5)+2)]^6\frac{1}{\sen(x^5)+2} \cos(x^5)5x^4=\\
&=\frac{35x^4[\log(\sen(x^5)+2)]^6\cos(x^5)}{\sen(x^5)+2}.
\end{split}
\]

(c) Utilizando $\exp(x)=e^x$ para facilitar o
entendimento da aplicação das regras,
\[
\begin{split} 
h'(x) &= \exp'(10\sen(x^3)+7x^2) (10\sen(x^3)+7x^2)'\\
&= \exp(10\sen(x^3)+7x^2) (10\sen{'}(x^3)(x^3)'+ (7x^2)')=\\
&= \exp(10\sen(x^3)+7x^2) (10\cos(x^3)(3x^2)+ 14x)=\\
&= \exp(10\sen(x^3)+7x^2) (30x^2\cos(x^3)+ 14x).
\end{split} 
\]
}
\begin{observacao} 
\label{obs: definindo a elevado a x}
\textbf{Como definir $\mathbf{a^x}$?}
\index{exponencial!definição}
\index{função!exponencial}

Por exemplo, $10^\pi$ é igual a $10$ multiplicado por ele mesmo quantas
vezes?  
%Ver [NC] ou [Sp] p.288.

Um caminho é 
%Para ser mais concreto vamos fixar $a=10$ e 
 definir primeiro 
 $10^{p/q}$ com $p,q\in\N$
como no ensino médio
 (ver [Sp, p.283] para ótima explicação):
 $10^{p/q}\definido \sqrt[q]{10^p}$.
Para um irracional qualquer como $\pi$, definimos 
truncando a expansão decimal e passando ao limite.
Assim, $10^\pi \approx 10^{3.14}= \sqrt[100]{10^{314}}$ ou 
$10^\pi \approx 10^{3.1415}= \sqrt[10000]{10^{31415}}$, etc.
  Desta forma, tomando mais casas decimais, podemos aproximar o valor
  com qualquer grau de precisão que se queira.
   O mesmo vale para um número real (positivo) qualquer.
  %Como definir $2^{\sqrt{2}}$? Quantos vezes devemos multiplicar o $2$
  %por ele mesmo?\\
  Outro exemplo: como $\sqrt{2}=1.41421\ldots$,
  podemos aproximar $2^{\sqrt{2}}\approx
  2^{1.41421}=2^{141421 \over 100000}=
  (\sqrt[100000]{2})^{141421}$.

Mas existe um caminho direto utilizando a exponencial $e^x$.
Como $e^{\log 10}=10$, utilizando propriedades do expoente,
$10^x= (e^{\log 10})^x = e^{x\log 10}$. De forma geral,
definimos
\centerline{\fbox{$a^x \definido e^{x\log a} \text{  para todo } x\in\R \text{ e
} a>0.$}}
\end{observacao} 

\exemplo{Calcule a derivada de:

(a) $f(x)=x^r$ ($x>0$);
\qquad
(b) $g(x)=a^x$ ($a>0$);
\qquad
(c) $h(x)=x^x$ ($x>0$).
}
\solexemplo{
(a)
Como $x=e^{\log x}$, 
\(
  f'(x)=(x^r)'= (e^{r\log x})'= e^{r\log x}\dfrac{r}{x}=
  \dfrac{rx^r}{x}=r x^{r-1}.
\)

(b) Como $a=e^{\log a}$ (porque?),
\(
g(x)=a^x = (e^{\log a})^x= e^{x\log a }.
\)
Assim,
\( g'(x)=e^{x\log a } ({x\log a })'=
e^{x\log a }{\log a }=
a^x\log a.
\)
Aqui vemos novamente porque em cálculo é melhor utilizar a base $e$,
pois $g'=g$ se, e somente se,
$\log a=1$ se, e somente se, $a=e$.

(c)
Como $x=e^{\log x}$, 
\(
h'(x)=(x^x)'= (e^{x \log x})'= (e^{x\log x})(1+\log x)=
 x^{x}(1+\log x).
\) 
}
\caixinha{
Pelo exemplo anterior item (a), $(x^r)'=r x^{r-1}$.

Assim sabemos calcular por exemplo 
$(\sqrt[7]{x})'= (x^{1/7})'= \frac{1}{7} x^{\frac17-1}=\frac{1}{7}
x^{-\frac67}=
\dfrac{1}{7\sqrt[7]{x^6}}$.

Ou então $(\sqrt[12]{x^5})'= (x^{5/12})'= 
\frac{5}{12}x^{\frac{5}{12} - 1}=
\frac{5}{12}x^{-\frac{7}{12}}=
\dfrac{5}{12\sqrt[12]{x^7}}$.
}
\exemplo{Calcule a derivada de:
\quad
(a) $h(x) = |x^2-9|$;
\quad
(b) $m(x)=\log(|x|)$.
}
\solexemplo{
(a) 
Por definição  $h(x) = x^2-9$ quando $|x|> 3$ e
$h(x)= -(x^2-9)=9-x^2$ quando $|x|<3$.
Assim, $h'(x)=2x$ quando $|x|> 3$ e
$h'(x)=-2x$  quando $|x|<3$.
Note (sabe explicar geometricamente porque?)
que $f'(3)$ e $f'(-3)$ não existem.

(b) Por definição $m(x)=\log(x)$ para $x>0$ e 
$m(x)=\log(-x)$ para $x<0$.
Assim $m'(x)=1/x$ para $x>0$ e
$m'(x) =\log'(-x) \cdot(-x)'= \dfrac{1}{-x}\cdot (-1)=\dfrac{1}{x}$ para
$x<0$. Assim, para todo $x\neq 0$ (onde $\log(|x|)$ não está definida
de qualquer jeito) $m'(x)=\dfrac{1}{x}$.
Ou seja, $m'(x)=(\log(|x|))'=\dfrac{1}{x}$ para todo $x\neq 0$.
}

\exemplo{Determine a equação da reta tangente ao gráfico de 
$y(x)=\sen(\log(x^2+7))$ no ponto $(1, \sen(\log(8)))$.
}
\solexemplo{
Como $y'(x)=\cos(\log(x^2+7))\dfrac{1}{x^2+7}2x$,
a equação da reta tangente é:
\[y-\sen(\log(8))= \cos(\log(1^2+7))\frac{1}{1^2+7}2\cdot1(x-1)=
\frac{\cos(\log(8))}{4}(x-1).\]
Rearrumando, a equação da reta tangente é:
\(y=\sen(\log(8))+ \dfrac{\cos(\log(8))}{4}(x-1).\)
}

\precalculo{\textbf{Coeficientes Angulares e Retas
Perpendiculares entre si}
\index{pré-cálculo!coef. angular reta perpendicular entre si}

Se $m$ é o coeficiente angular da reta $r$ e $n$ o coeficiente angular 
de
uma reta perpendicular a $r$, então $m=-1/n$.
}

\exemplo{
Determine a equação da reta perpendicular ao gráfico de $y=\log(\tan
x)$ no ponto $(\pi/4,0)$.
}
\solexemplo{
Como $y'=\sec^2(x)/\tan(x)$ e $y'(\pi/4)=2$, o coeficiente da reta
tangente é 2 e, portanto, da reta perpendicular é $-1/2$.
Logo a equação da reta perpendicular é $y-0=-1/2(x-\pi/4)$.
}


\caixinha{
\centerline{\textbf{Quadro de derivadas básicas.}}
\label{quadro de derivadas}
\index{quadro!derivadas}
\index{derivada!quadro}

%($r\in\Z$ ou $r\in\R$ mas $x>0$).
\begin{center}
\begin{tabular}{cc}\toprule
$f(x)$ & $f'(x)$ \\ \midrule
$x^{r}$ & $rx^{r-1}$ \\
$e^x$ & $e^x$ \\
$\log(|x|)$ & $\dfrac{1}{x}$\\
$\sen x$ & $\cos x$ \\
$\cos x$ & $-\sen x$\\
$\tan x$ & $\sec^2 x$\\
    \bottomrule 
\end{tabular}
\end{center}
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% 
%
\section{Derivada da Inversa}

Aprenderemos
 como calcular a derivada da inversa de uma função,
 em particular 
 da inversa das trigonométricas, cuja 
a mais importante é o $\arctan$.


\precalculo{\textbf{O que é inversa de uma função?}
\index{pré-cálculo!função inversa}

Cuidado com a confusão usual
entre a inversa e
a função ''1/sobre``!\\
A inversa de $x^2$ é  $\sqrt{x} \neq \dfrac{1}{x^2}$.\quad
A inversa de $\sen(x)$ é  $\arcsen(x) \neq \dfrac{1}{\sen(x)}$.\\
A inversa de $e^x$ é $\log(x)\neq \dfrac{1}{e^x}=e^{-x}$.

Obtemos o gráfico da função inversa refletindo o gráfico da
função em torno de $y=x$.
Faça isto para os pares: $x^2$ e $\sqrt{x}$, \
$x^3$ e $\sqrt[3]{x}$, \
$e^x$ e $\log(x)$, \
$\cos(x)$ e $\arccos(x)$.
Utilize um \textit{software} para ajudá-lo nesta tarefa.
}
\precalculo{\textbf{Quando uma função possui inversa?}
\index{pré-cálculo!função inversa}

Quando é injetiva
(Definição\myref{def: fun injetiva}), que pode ser verificado pelo

\textbf{Teste da reta horizontal}: 
\index{pré-cálculo!teste reta horizontal}%
\index{teste!reta horizontal}%
toda reta horizontal intercepta o gráfico da função em no máximo 1 ponto (0 ou 1 ponto).
%$f$,  a função $f$ é e a inversa existe.
}

%(b) $\sqrt[n]{x}$ e de forma mais geral de $x^r$;


\begin{teorema}[da função inversa] 
\label{teo: derivada da inversa}
\index{teorema!derivada da inversa}
\index{derivada!da inversa}
\index{função!inversa}
Se uma função $f$ é derivável e possui inversa
perto de $x_0$ 
(numa vizinhança de $x_0$, 
veja Definição\myref{definicao vizinhanca}),
com inversa contínua perto de $y_0=f(x_0)$ e
 $f'(x_0)\neq 0$,
então a função inversa $f^{-1}$ é derivável em $y_0=f(x_0)$ e 
$({f^{-1}})'(y_0)=\dfrac{1}{f'(f^{-1}(y_0))}$.
\end{teorema}
\begin{prova} 
Apresentamos inicialmente um argumento não-rigoroso, supondo que a inversa é
derivável. 
Como $f$ possui inversa, podemos escrever que
 $f^{-1}(f(x))=x$.
 Derive os dois lados usando a regra da
composta do lado esquerdo.
Obtemos que:
$(f^{-1})'(f(x))\cdot f'(x)=1$. 
Logo, definindo $y=f(x)$, temos que $x=f^{-1}(y)$. Portanto,
$(f^{-1})'(y)=\dfrac{1}{f'(x)}= \dfrac{1}{f'(f^{-1}(y))}$. 
%Colocar prova %incorreta (com observação, é claro) 
%Esta prova (incompleta) 
% serve como introdução à  derivação implicita.
%Deixar correta para outros livros (não vale a
%pena perder tempo).

 Para argumento rigoroso, veja prova em [NC] capítulo 8 ou [Sp, p.208]
 ou [Zo]. As ideias são que $f(x)-f(x_0)$ e $f^{-1}(y)-f^{-1}(y_0)$
 são $\neq 0$ (senão $f$ ou $f^{-1}$ não seriam injetivas). Usando a
 mudança de variáveis no limite do \pagelema{lema: troca de variavel limite}
 obtemos que:
 \[
 \lim_{y\to y_0} \frac{f^{-1}(y)-f^{-1}(y_0)}{y-y_0}=
 \lim_{x\to x_0} \frac{x-x_0}{f(x)-f(x_0)}.
 \]
Agora supondo que $f$ é derivável em $x_0$
com $f'(x_0)\neq0$  obtemos o resultado.
\end{prova} 


%\exemplo{Derivar $\sqrt[n]{x}$ para $n$ inteiro. Usar regra da cadeia
%para deduzir derivada de $x^q$ com $q\in\Q$.
%Mais precisamente, se $q=m/n$, $y(x)=x^q= (x^m)^{1/n}$.
%
%    Passar ao limite e deduzir derivada de $x^\alpha$ com $\alpha\in\R^+$.
%    }
%    A outra possibilidade de deduzir com algum rigor é com derivação
%    implicita. Não acho que valha a pena (não é bonito!).

\exemplo{ Calcule a derivada de:
\quad
(a) $g(y)=\arctan y$;
\qquad
% e $\arccos$.
(b) $f(y)=\arcsen y $.
}
\solexemplo{
(a) 
A função $\tan$ possui inversa em $(-\pi/2,\pi/2)$.
Já vimos  no
Exemplo\myref{exp: derivada da tangente} que 
$(\tan x)'=\dfrac{1}{\cos^2 x}$.
Logo $(\tan x)' \neq 0$ para todo $x\in(-\pi/2,\pi/2)$.
Pelo 
Teorema da Função Inversa
(\pageteo{teo: derivada da inversa})
a função 
$\arctan$ é derivável em $\R$. 
Calculamos sua derivada
derivando os dois lados  de
$\arctan(\tan x)=x$ 
e utilizando a regra da
composta:
\[
  \arctan'(\tan x)\cdot (\tan x)'= 1=
  \arctan'(\tan x) \cdot \frac{1}{\cos^2 x}.
\]
Dividindo a identidade trigonométrica fundamental
$\sen ^2 x + \cos^2 x =1$ por $\cos^2 x$ obtemos que 
$\tan^2 x + 1 = \dfrac{1}{\cos^2 x}$.
Logo, 
\(
  1=\arctan'(\tan x) \cdot (\tan^2 x + 1).
\)
Fazendo $y=\tan x$ obtemos que
\label{derivada do arco tangente}
\index{derivada!arco-tangente}
\(
  \arctan'(y) = \dfrac{1}{y^2+1}.
\)

(b) 
A função $\sen$ possui inversa em $(-\pi/2,\pi/2)$.
Como $(\sen x)'=\cos(x)\neq 0$
para todo $x\in(-\pi/2,\pi/2)$,
pelo 
Teorema da Função Inversa
(\pageteo{teo: derivada da inversa})
a função 
$\arcsen$ é derivável em $(-1,1)$. 
Calculamos sua derivada
derivando os dois lados  de
$\arcsen(\sen x)=x$ 
e utilizando a regra da
cadeia:
\(
  {\arcsen}'(\sen x)\cdot (\sen x)'= 1=
  {\arcsen}'(\sen x) \cdot \cos x.
\)
Da identidade trigonométrica fundamental
$\cos x= \sqrt{1 - \sen ^2 x}$.
Logo, 
fazendo $y=\sen x$ obtemos que
\label{derivada do arco seno}
\index{derivada!arco-seno}
\(
  \arcsen{'}(y) =\dfrac{1}{\sqrt{1 - y ^2}}.
\)
}
\begin{observacao} 
Refazemos a derivada do $\arctan$ do exemplo com a notação de Leibniz.
Se $y=\tan(x)$, $\dfrac{dy}{dx}=\dfrac{1}{\cos^2(x)}$.
Como $x=\arctan(y)$, queremos $\arctan'(y)=\dfrac{dx}{dy}$.
Assim, $\dfrac{dx}{dy}=\left(\dfrac{dy}{dx}\right)^{-1}$.
Como $\dfrac{dy}{dx}=\dfrac{1}{\cos^2(x)}$, $\dfrac{dx}{dy}=\cos^2(x)=
\dfrac{1}{\tan^2(x)+1}=\dfrac{1}{y^2+1}$.
\end{observacao} 

\exemplo{Utilize o fato que $\log$ é a função inversa de $\exp$ para
deduzir a derivada de:

(a) $\log y$ assumindo  que $(e^x)' = e^x$;
\qquad
(b) $e^y$ assumindo  que $(\log x)' = \dfrac1x$.
}
\solexemplo{
(a) Derivando a identidade $\log (e^x) = x$,
$\log'(e^x) \cdot (e^x)' = 
\log'(e^x) \cdot e^x = 1$.
Logo, $\log'(e^x)=\dfrac{1}{e^{x}}$. Fazendo $y=e^x$ obtemos que
$\log'(y)=\dfrac{1}{y}$.

Refazendo com a notação de Leibniz: 
$y=e^x$ e $x=\log y$. Assim $\dfrac{dy}{dx}=e^x$. 
Logo $\log'(y)=\dfrac{dx}{dy}=\dfrac{1}{e^x}=\dfrac{1}{y}$.

(b) 
Utilizamos a notação $\exp(x)=e^x$.
Derivando a identidade $\exp(\log x) = x$,
$\exp'(\log x)\cdot (\log x)'=
\exp'(\log x) \cdot \dfrac1x = 1$.
Logo,
$\exp'(\log x) = x$.
Fazendo $y=\log x$, temos que $e^y=x$ e obtemos que
$(e^y)'= \exp'(y)= x = e^y$.

Refazendo com a notação de Leibniz: 
$y=\log x$ e
$x=e^y=\exp(y)$.
Assim $\dfrac{dy}{dx}=\dfrac{1}{x}$. 
Logo $\exp'(y)=\dfrac{dx}{dy}=x=e^y$.
}

\exemplo{
Considere $f(x)=x^5 - 2x^3 + 7x^2 + 4$.
Como $f(1)=10$, 
%mostre que existe $g=f^{-1}$ definida perto de $10$.
calcule $g'(10)$.
}
\solexemplo{
Como $f'(x)=5x^4 - 6x^2+ 14x$,
%é contínua e
$f'(1)=13$. 
%perto de $x=1$ a derivada é positiva.
%Logo, pelo TVM, $f$ é crescente perto de $1$ e portanto existe
%$g=f^{-1}$ perto de $10=f(1)$.
Como $f(1)=10$, $g(10)=1$.
Pelo Teorema da Função Inversa $g$ é derivável
e $g'(10)=\dfrac{1}{f'(g(10))}= \dfrac{1}{f'(1)}=\dfrac{1}{13}.$

Outro modo de calcular a derivada é o seguinte.
 Como $g(f(x))=x$,  derivando os dois lados,
$g'(f(x))\cdot f'(x)=1$. Logo,
$g'(f(1))\cdot f'(1)=1 = g'(10)\cdot 13$. Logo $g'(10)=\dfrac{1}{13}$.

Ainda outro modo é usando a notação de Leibniz.
Seja $y=f(x)=5x^4 - 6x^2+ 14x$. 
$\dfrac{dy}{dx}=20x^3-12x+14.$ 
Como $f'(x)=\dfrac{dy}{dx}$, 
$g'(y)=(f^{-1})'(y)=\dfrac{dx}{dy}= \dfrac{1}{20x^3-12x+14}$.
Quando $y=10, x=1$. Assim
$g'(10)=\dfrac{1}{20\cdot1^3-12\cdot1+14}=\dfrac{1}{13}$.
}

\begin{observacao}[inversa: visão geométrica]
Observe que se $m$ é o coeficiente angular da reta tangente ao gráfico
de $y=f(x)$ no ponto $(x_0,y_0)$ e $n$ o coeficiente angular da reta
tangente ao gráfico de $x=f^{-1}(y)$ no ponto $(y_0,x_0)$ então 
$n=1/m$ pelo teorema da função inversa. Isto se deve ao seguinte fato
geométrico: se $m$ é coeficiente angular de uma reta $r$ e se $n$ é o
coeficiente angular de uma reta $s$ onde $s$ é a reflexão de $r$ pela
reta $y=x$ então $n=1/m$. Pense sobre isso\ldots
\end{observacao} 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% 
%
\optsection{Derivação Implícita}
\index{derivada!implícita}
 
%Derivação implícita 
%está conectado com taxas relacionadas.

Funções podem ser definidas implicitamente por meio de equações.
Um exemplo é a equação $x^2+y^2=1$, que define, de forma implícita
duas funções: $y(x)=\sqrt{1-x^2}$ (parte de cima do círculo) e
$y(x)=-\sqrt{1-x^2}$ (parte de baixo).
Um fato notável é que podemos calcular a derivada de uma função
definida implicitamente sem ter que explicitar a função.
Basta reescrevermos $x^2 + y(x)^2 =1$ e derivarmos os dois lados,
utilizando a regra da cadeia:
$2x + 2y(x)y'(x)=0$.
Assim, $y'(x)=-\dfrac{x}{y(x)}$.
Calculamos $y''$ de forma análoga
(ver Exemplo~\ref{exemplo: max min implicita}).


Por trás deste truque existe o
\textbf{Teorema da Função Implícita}, que determina
condições para  uma equação
\index{teorema!da função implícita}%
definir implicitamente uma função e 
como calcular sua derivada.
Este teorema é deixado para um curso de Cálculo avançado.
%Em Cálculo I omitimos estes detalhes.
%O próprio Spivak [Sp],
%além de dedicar  meros 2 exercícios (da p. 211) ao assunto,
% diz que
%``determinar os intervalos onde uma função diferenciável definida
%implicitamente por uma equação pode ser bem delicado, e é melhor ser
%deixado para um curso de Cálculo avançado.''
%Já o Courant [Co, p.480] dedica uma seção a este tópico.
Abordamos o assunto através de exemplos.

\exemplo{
Considere a função $y=f(x)$ definida implicitamente por 
$y^3 + y = x$. Determine onde a derivada é positiva.
%esta função é crescente.
}
\solexemplo{
Como $y(x)^3 + y(x)=x$, derivando implicitamente,
$3y^2(x)y'(x) + y'(x)=1$. Assim,
$y'(x)=\dfrac{1}{3y^2(x)+1}$. Assim $y'(x)>0$ para todo $x$.
}

\exemplo{
Determine a reta tangente aos gráficos definidos
implicitamente por:

(a) $x+y = \sen (xy)$ em $(0,0)$
\qquad
(b) $xy + \log(xy)=1$ em $(1,1)$.
}
\solexemplo{
(a) 
Primeiro reescrevo
 $x+y(x) = \sen (xy(x))$.
Derivando implicitamente,
$1 + y'(x) = \cos(xy(x))(y(x) + xy'(x))$. Assim em $(0,0)$,
$1+ y'(0)= \cos(0)(y(0) + 0)= 0$. Logo $y'(0)=-1$.
Logo a reta tangente é $y-0 = (-1)(x-0)=-x$ ou $y=-x$.

(b) 
Primeiro reescrevo
 $xy(x) + \log(xy(x))=1$.
Derivando implicitamente,
$y(x) + xy'(x) + \dfrac{y(x) + xy'(x)}{xy(x)}=0$.
Assim em $(1,1)$,
$y(1) + 1y'(1) + \dfrac{y(1) + 1y'(1)}{1y(1)}=0
=1 + y'(1) + 1+y'(1)= 2+2y'(1)=0$.
Logo $y'(1)=-1$.
Logo a reta tangente é $y-1 = (-1)(x-1)= 1-x$ ou $y=2-x$.
}

\exemplo{
\label{exemplo: max min implicita}
%Determine os %máximo e o mínimo de pontos ond 
Considere $y=f(x)$ definida implicitamente 
por
$x^2-xy+y^2=12$.
Determine os pontos $x$ onde $y'(x)=0$.
Calcule $y''(x)$ nestes pontos.
}
\solexemplo{
Derivando implicitamente,
obtemos $2x -y - xy' + 2yy'=0$. 
Os pontos onde
$y'=0$ vão satisfazer:
  $y=2x$. Substituindo na equação
$x^2-xy+y^2=12$ obtemos a equação $3x^2=12$. 
Portanto, $x_0=\pm 2$. 
 Assim em $x=2$, $y=2x=4$ e em
$x=-2$, $y=2x=-4$. 
%Os pontos candidatos ao max/min são pontos onde
%$y'=0$.
% Assim obtemos que $y=2x$. Substituindo na equação
%$x^2-xy+y^2=12$ obtemos a equação $3x^2=12$. 
%Portanto, $x=\pm 2$. 
% Assim em $x=2$, $y=2x=4$ e em
%$x=-2$, $y=2x=-4$. 
%
%Para determinar se os pontos são de máximo ou mínimo calculamos a
%derivada segunda. 
Derivando implicitamente outra vez obtemos:
$2 - y' -y' -xy'' + 2(y')^2 + 2y'y''=0$.
Nos pontos onde $y'=0$ simplificamos para:
$2  -xy'' + 2y'y''=0$. Agora em $(2,4)$, $2-2y'' + 2(4)y''=0$, e
$y''(2)=-1/3$. %Logo $(2,4)$ é ponto de máximo.
De forma análoga, em $(-2,-4)$, $y''(-2)=1/3$.% e é ponto de mínimo.
%Use um software para plotar a função implícita (uma elipse
%não-paralela aos eixos) e verificar esta
%resposta.
%Este método funciona pois a curva definida pela equação é limitada.
}

\exemplo{
Determine a  reta perpendicular à curva
 $yx^3 + 2y^2=10$ no ponto $(2,1)$.
}
\solexemplo{
Como $y'x^3 + 3yx^2 + 4yy'=0$, substituindo $x=2, y=1$,
$8y' + 12+4y'=0$, ou $y'=-1$. Logo o coeficiente angular da reta
perpendicular é $-1/(-1)=1$. Assim a reta perpendicular é $y-1=x-2$.
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% 
%
\section{Teorema do Valor Médio (TVM): Crescimento e Decrescimento}

\begin{quote} 
Nesta seção justificamos o tempo que gastamos aprendendo a
calcular a derivada de uma função. Veremos que sabendo somente um
pouco sobre $f'$ (o sinal) nos diz muito sobre $f$. [Sp, p.163]
\end{quote} 

São aplicações do Teorema do Valor Médio (TVM):
\begin{itemize} 
  \item determinar intervalos onde uma função cresce ou decresce;
  \item determinar intervalos onde uma função é injetiva;
  \item determinar intervalos onde existe a função inversa;
  \item provar unicidade de solução de equação.
\end{itemize} 
Os resultados desta seção são baseados no seguinte Teorema.
\begin{teorema} [Rolle\footnotemark]
\label{Teo: Rolle}%
\index{teorema!Rolle}
\index{Rolle}
Se $f$ é contínua em $[a,b]$ (com $a<b$) 
e derivável em $(a,b)$ com $f(a)=f(b)=0$,
então existe $c\in(a,b)$ tal que $f'(c)=0$.
\end{teorema} 
\footnotetext{\obituario{Michel Rolle}{1652}{Ambert,
França}{1719}{Paris, França}}
\begin{prova} 
Vou somente ilustrar o resultado. 
Considere a função $f$ representada no gráfico abaixo.
Note que $f(0)=f(1)=f(2)=f(3)=0$.
Assim no intervalo $[0,1]$ existe um $c$ tal que $f'(c)=0$, isto é,
tal que a reta tangente é paralela ao eixo $x$.
O mesmo ocorre no intervalo $[1,2]$.
Finalmente  o Teorema garante a existência de \textbf{pelo
menos um} $c$, mas podemos ter mais de um, como no caso da aplicação
do Teorema em $[2,3]$, onde temos $3$ $c$'s distintos.

\medskip

 \hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=1.7,xscale=1.9,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-0.5}{3.5}
  \eixoy{-0.8}{2}
 \ptosEIXOx[2]{1,2,3, 0.5/c, 2.31/c', 2.49/c'', 2.69/c'''}
  \assintotaVER{(0.5,0)--(0.5,1.5)}{}
  \assintotaVER{(1.3,0)--(1.3,-0.8)}{}
  \assintotaVER{(2.31,0)--(2.31,1)}{}
  \assintotaVER{(2.49,0)--(2.49,0.5)}{}
  \assintotaVER{(2.69,0)--(2.69,2)}{}
  
  \tangente{(-0.5,1.5) -- (1.5,1.5)} 

  \tangente{(0.5,-0.8) -- (2.5,-0.8)} 
  \tangente{(1.5, 0.49) -- (3.5, 0.49)} 
  \tangente{(1.5, 1) -- (3.5, 1)} 
  \tangente{(1.5, 2) -- (3.5, 2)} 

  \plotSUAVE  
     {(0,0) (0.5,1.5) (1,0) (1.3,-0.8) (2,0) (2.3, 1) (2.5,0.5)
     (2.7,2) (3,0)} {}{}

  \marcaPONTO[1]{(0,0)}
  \marcaPONTO[1]{(1,0)}
  \marcaPONTO[1]{(2,0)}
  \marcaPONTO[1]{(3,0)}
 \ptosEIXOx[2]{1.3/c}
\end{tikzpicture}
 \hspace*{\fill}

 \medskip
\end{prova} 

\caixinha{ O Teorema do Valor Médio (TVM) apresentado como um
corolário do Teorema de Rolle,
``é uma das mais importantes ferramentas teóricas do Cálculo ---
provavelmente o resultado mais profundo sobre derivadas.`` [Sp p.168]
O TVM é  a base de métodos numéricos utilizados nas aplicações do Cálculo na
Engenharia.
}

\centerline{\includegraphics[width=8.0cm]{figuras/derivada/500px-Lagrange_mean_value_theorem}}

\begin{corolario} [Teorema do Valor Médio (TVM)]
\label{Teo: TVM}%
\index{teorema!valor médio}
\index{teorema!TVM}
\index{TVM}
Se $f$ é contínua em $[a,b]$ (com $a<b$) 
e derivável em $(a,b)$ 
então existe $c\in(a,b)$ tal que 
\[
 f(b) - f(a) = f'(c) (b-a).
\]
\end{corolario} 
\begin{prova} 
Considere a função $g$ definida em $[a,b]$  por
\[
g(x)=f(x)-f(a)-\frac{f(b)-f(a)}{b-a}(x-a).
\]
A função $g(x)$ representa a distância
vertical entre cada ponto do gráfico de $y=f(x)$ e da
reta secante $y= f(a)+\frac{f(b)-f(a)}{b-a}(x-a)$ (vide figura acima
que ilustra o TVM).
Como 
$g(a)=g(b)=0$, podemos aplicar o 
Teorema~\ref{Teo: Rolle} (Rolle) para concluir que
 existe $c\in(a,b)$ tal que 
$g'(c) =0$. 
Como
\(
g'(c)=f'(c)-\dfrac{f(b)-f(a)}{b-a}=0,
\)
\(
f'(c)=\dfrac{f(b)-f(a)}{b-a}.
\)
\end{prova} 
\begin{observacao} 
A interpretação Física do TVM é que 
%em qualquer intervalo $[a,b]$
existe um ponto $c\in(a,b)$ 
tal que a
a velocidade
instantânea em $c$  é igual a velocidade média em $[a,b]$.
\end{observacao} 

%Estabelecemos relações entre o sinal da derivada e a função ser crescente, decrescente, constante ou injetiva.

\begin{definicao} [crescente e decrescente]
\index{função!crescente}
\index{função!decrescente}
\label{definicao: crescente}
Seja $I$ um intervalo.
Dizemos que  $f$ é:

%i. $f$ é {\bf crescente}
%quando $x<y$ implica que  $f(x)\le f(y)$.

%ii. $f$ é {\bf decrescente}
%quando $x<y$ implica que $f(y)\le f(x)$.

%iii. $f$ é {\bf monótona}
%quando é crescente ou decrescente.

(a)  {\bf crescente} em $I$ se para todo $x,y \in I$ com
$x<y$, temos   que $f(x)<f(y)$;

(b) {\bf decrescente} em $I$ se para todo $x,y \in I$ com
 $x<y$, temos  que $f(x)>f(y)$.
%vi. $f$ é {\bf estritamente monótona}%
%quando é estritamente crescente ou estritamente decrescente.
\end{definicao}

\begin{observacao} 
Poderíamos definir crescente (sem ser estritamente) por: $x<y$ implica
que $f(x)\leq f(y)$ (permitindo igualdade). Deixamos isto para
um curso de Análise.
Neste livro dizemos que a função é crescente
significando estritamente crescente.
\end{observacao} 

\begin{corolario}[sinal da derivada e crescimento/decrescimento]
\label{Cor: Monotonia e sinal da derivada}
Seja $f$ uma função derivável em um intervalo $I$. %=(k,l)$ com $k<l$.
%Sejam $I\subset\R$ um intervalo não degenerado e $f,g\in C(I)$, deriváveis em
%$I^\circ$. 
Se, para todo $x\in I$: 

%\item\label{It: Derivada positiva}
%i.
%$f'(x)\ge 0$, %para todo $x\in I^\circ$, 
%    então $f$ é crescente em $I$;

%\item\label{It: Derivada estritamente positiva}
%ii.
(a) 
$f'(x)>0$, % para todo $x\in I^\circ$, 
    então $f$ é crescente em $I$;

%\item\label{It: Derivada negativa}
%iii. 
%$f'(x)\le 0$, % para todo $x\in I^\circ$, 
%    então $f$ é decrescente em $I$;

%\item\label{It: Derivada estritamente negativa}
%iv.
(b)
$f'(x)<0$, % para todo $x\in I^\circ$, 
    então $f$ é decrescente em $I$;

%\item\label{It: Derivada nula}
%v.
(c)
$f'(x)=0$, % para todo $x\in I^\circ$, 
    então $f$ é constante em $I$.
%\item\label{It: Derivadas iguais}
%vi.
%$f'(x)=g'(x)$, % para todo $x\in I^\circ$, 
%    então $f-g$ é constante em $I$.
\end{corolario}

\begin{prova}
%(\ref{It: Derivada positiva}) 
(a) Sejam $a,b\in I$ com $a<b$. Aplicando o Teorema do
Valor Médio a $f$ no intervalo $[a,b]$, obtemos que existe $c\in(a,b)$ tal que
\(
\dfrac{f(b)-f(a)}{b-a}=f'(c)>0.
\)
Assim $f(b)-f(a)>0$, isto é,
 $f(b)> f(a)$. Logo  $f$ é crescente em $I$.
Deixamos os outros itens para o leitor.
%(\ref{It: Derivada estritamente positiva}) Análogo ao item (\ref{It: Derivada
%positiva}).
%
%(\ref{It: Derivada negativa}) Análogo ao item (\ref{It: Derivada positiva}).
%
%(\ref{It: Derivada estritamente negativa}) Análogo ao item (\ref{It: Derivada
%positiva}).
%
%(\ref{It: Derivada  nula}) Segue dos itens (\ref{It: Derivada positiva}) e (\ref
%{It: Derivada negativa}).
%
%(\ref{It: Derivadas iguais}) Basta aplicar o item (\ref{It: Derivada nula}) à
%função $f-g$.
\end{prova}
\begin{observacao} 
A hipótese da derivada ser positiva num \textbf{intervalo} é
fundamental para se concluir que a função é crescente neste intervalo.
A derivada ser positiva em \textbf{um ponto}  não implica que ela é 
crescente perto do ponto.
%e $a$ (numa vizinhança de $a$, vide Definição\myref{definicao vizinhanca}).
Um exemplo é a função $f$ representada no gráfico
abaixo.
Embora $f'(0)>0$, %, como indicado pela reta tangente em cinza, 
a função não é crescente perto de zero pois oscila.
A derivada positiva em $x=0$ implica somente que
$f(x)\leq f(0)\leq f(y)$ para $x<0<y$.
Veja
 [NC] Capítulo 8 ou [Sp, p.198] para análise detalhada.
Quem quiser ver em programa gráfico, 
$f(x)=2x + 3|x|^{1.4}\sen(1/x)+0.1$.

\hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[xscale=4, scale=10,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-0.1}{0.1}
  \eixoy{-0.1}{0.35}
  \plotFUN{2*x+3*abs(x)**1.4*sin(1/x)+0.1} {} {domain=-0.1:-0.01,
  id=sinxxx1,smooth,samples=100}
  \plotFUN{2*x+3*abs(x)**1.4*sin(1/x)+0.1} {} {domain=-0.01:0.01,
  id=sinxxx2,smooth,samples=40}
  \plotFUN{2*x+3*abs(x)**1.4*sin(1/x)+0.1} {$f(x)$} {domain=0.01:0.1,
  id=sinxxx3,smooth,samples=100}
  \draw[color=gray] (-0.1,-0.0) -- (0.1,0.2);
%  \draw[color=gray] (-0.1,-0.2) -- (0.1,0.4);
  \draw[color=gray] (-0.05,-0.05) -- (0.05,0.25);
\end{tikzpicture}
\hspace*{\fill}

\end{observacao} 

\begin{definicao}
\label{def: fun injetiva}
\index{função!injetiva}%
\index{injetiva}%
Uma função  $f:I\to\R$ é dita {\bf injetiva}
%ou {\bf um-para-um}
se para todo $x,y\in I$ 
com $x\neq y$ temos que $f(x)\neq f(y)$.
%, ou
%equivalentemente, se $x,y\in A$ são tais que $f(x)=f(y)$, então $x=y$; ou ainda,
%se para todo $y\in f(A)$ existe um único $x\in A$ tal que $f(x)=y$.
\end{definicao} 

\precalculo{Aprenda o que é \textbf{função injetiva} em termos:
\index{pré-cálculo!função injetiva}

(a) algébricos: $f$ é injetiva se $f(x)=f(y)$ implica que $x=y$;

(b) gráficos (\textbf{teste da reta horizontal}):
\index{pré-cálculo!teste reta horizontal}%
\index{teste!reta horizontal}%
 $f$ é injetiva se cada reta horizontal (isto é, 
 paralela ao eixo $x$) intercepta o gráfico 
de $f$ em \textbf{no máximo} um ponto (0 ou 1 ponto).
É consequência do 
\textbf{Teste da reta vertical}: 
\index{pré-cálculo!teste reta vertical}%
\index{teste!reta vertical}%
Um gráfico  é uma função
se cada reta vertical toca em no
máximo 1 ponto.
}

\begin{lema}[Relação entre Continuidade e Injetividade] 
\label{lema: continuidade e injetividade}
\index{injetiva}
\index{lema!continuidade e injetividade}
Seja $f:I\to\R$ uma função contínua num intervalo $I$.
Então $f$ é injetiva em  $I$ se, e
somente se, $f$ é 
 crescente ou  decrescente em $I$.
\end{lema} 
\begin{prova}
   A prova é delicada.
   Veja em [NC].
\end{prova} 
\begin{corolario} [sinal da derivada e injetividade]
Seja $f:I\to\R$ uma função derivável num intervalo $I$.
Se $f'(x)>0$ ou $f'(x)<0$ para todo $x\in I$, então
$f$ é injetiva em $I$.
\end{corolario} 
\begin{prova} 
Juntando o Corolário\myref{Cor: Monotonia e sinal da derivada} e o
Lema~\ref{lema: continuidade e injetividade},
%Assim, juntando o Lema e o Corolário acima, 
se $f'(x)>0$ ou $f'(x)<0$ para todo 
$x\in I$ a função é injetiva em $I$ pois será crescente
ou  decrescente em $I$.
\end{prova} 

\exemplo{
Considere o gráfico de $f'$ abaixo. 
Determine TODOS intervalos onde:

(a) $f$ cresce; \quad (b) $f$ é constante; 
\quad (c) $f$ é injetiva; \quad (d) $f'$ é injetiva.

 \hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=1.0,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-3}{3.5}
  \eixoy{-2}{2}
 \ptosEIXOx{-3,-2,-1,1,2,3}
 
  \plotSUAVE  
     {(-3,2) (-2,0)} {}{}
  \plotSUAVE  
     {(-1,0) (0,-1) (1,0) (2,1.5) (3,0) (3.5, -0.5)} {$f'(x)$}{}
  \draw[very thick] (-2,0.03) -- (-1,0.03);
\end{tikzpicture}
 \hspace*{\fill}
}
\solexemplo{
(a) $(-3,-2)$ e $(1,3)$ (onde $f'$ é positiva);\quad
(b) $(-2,-1)$ (onde $f'$ é zero);\quad
(c) $(-3,-2)$, \   $(-1,1)$ e $(1,3)$ (onde $f'$ é positiva ou negativa e portanto $f$ cresce ou decresce);\quad
(d) $(-3, -2), \ (-1, 0), \ (0, 2)$ e $(2, 3)$ (onde $f'$ cresce ou decresce).
%Pelo teste da reta horizontal, a função não é injetiva em
%$(1,3)$ por exemplo. Aplique o teste da reta horizontal neste gráfico.
}

\exemplo{
Sabendo que $f'(x)=(x^2+3)(x^2-9)(x+5)$, determine onde $f$
é crescente e
decrescente. Determine em quais intervalos $f$ é injetiva.
}
\solexemplo{
Temos que fazer a análise do sinal de $f'(x)$. Fazendo 
($x^2+3$ não afeta o sinal, e pode ser ignorado) 
isto concluímos
que:

(a) $f'(x)<0$ se $x<-5$ ou $-3< x< 3$. Assim $f$ decresce nestes
intervalos.

(b) $f'(x)>0$ se $x>3$ ou $-5 < x < -3$. Assim $f$ cresce nestes
intervalos.

A função $f$ será injetiva, separadamente, em cada intervalo onde ela
somente cresce ou somente decresce.
Assim será injetiva em
$(-\infty, -5)$, \
$(-5,-3)$, \ 
$(-3,3)$ e em
$(3,\pinfty)$.
}

\exemplo{
\label{exemplo: eq solucao}
Considere a equação $xe^x=b$.
Prove que possui solução única para todo $b>-1/e$
(veja Exemplo\myref{exemplo: eq exatamente 2 solucoes}).
}
\solexemplo{
Se $f(x)=xe^x$, $f'(x)=(1+x)e^x$. Logo $f'(x)>0$ para todo $x>-1$
(porque?). Por outro lado, $\limite{x}{\pinfty}f(x)=\pinfty$.
 Assim, pelo TVI, a imagem do intervalo $(-1,\pinfty)$ por $f$ é
$(-1/e,\pinfty)$ (porque?). 
Assim dado $b>-1/e$ existe uma $c\in(-1,\pinfty)$ tal que
$f(c)=b$, que é única pois $f$ é crescente.
}

\exemplo{
Determine onde $f(x)=x^3$ é crescente/decrescente.
}
\solexemplo{
Como $f'(x)=3x^2>0$ para todo $x\neq 0$, garantimos que $f$ é
crescente para $x<0$ e para $x>0$.
No entanto, pelo TVM não sabemos o que ocorre no $0$.
Assim, embora $f(x)=x^3$ seja crescente para todo $x\in\R$, o TVM
garante apenas nestes intervalos separadamente.
}
\exemplo{
Prove que existe no máximo \textbf{uma única} função $h:\R\to\R$ derivável
em todo $x\in\R$ tal que $h'(x)=\sen(x^2+ 4)$ para todo $x\in\R$ e $h(0)=1$.
}
\solexemplo{
Suponha que exista outra $g$ tal
que $g'(x)=\sen(x^2+4)$ e $g(0)=1$.
Defina $f(x)=g(x)-h(x)$. Assim $f'(x)=g'(x)-h'(x)=\sen(x^2+4) - \sen(x^2+4)=0$.
Pelo TVM, como $f'(x)=0$ para todo $x\in\R$, $f$ é constante em $\R$.
Como $f(0)=g(0)-h(0)=1-1=0$, $f(x)=0$ para todo $x$. Logo $g(x)=h(x)$
para todo $x\in\R$, provando que existe uma única função que resolve
este problema.
}
\begin{observacao} 
Este resultado é típico em Matemática: Não sabemos qual é a solução do
problema, isto é, qual função $h$ possui como derivada $\sen(x^2+4)$
mas sabemos que a solução é única.
Provamos a \textbf{unicidade} do problema mas \textbf{não}
garantimos a \textbf{existência} de
solução e menos
ainda sabemos como exibir uma solução.
Para isto precisamos aprender a Teoria de Integração.
\end{observacao} 


\exemplo{
Suponha que os gráficos de $y=f(x)$ e de $y=g(x)$ se interceptam em
$x=4$ e em $x=7$. Suponha que ambas são deriváveis, prove que
existe $c\in(4,7)$ tal que os gráficos possuem
tangentes paralelas em $c$.
}
\solexemplo{
Defina $h(x)=f(x)-g(x)$. Como $h(4)=h(7)=0$ (porque?), pelo Lema de
Rolle existe $c\in(4,7)$ tal que $h'(c)=0$. Logo $h'(c)=f'(c)-g'(c)=0$
e portanto $f'(c)=g'(c)$, ou seja, as retas tangentes são paralelas em
    $c$.
}

